%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Testování}
Kapitola je věnována testování provedených změn a vytvořených aplikací. Testy jsou vztažené k bezpečnosti a k výhodám získaným touto prací.

V průběhu vývoje aplikací byla aplikace testována nejprve v testovacím prostředí na dvou různých zařízeních (ZyXEL USG 50 a USG 40W). Po odladění všech chyb byly aplikace nainstalovány v reálném provozu na gymnáziu. 

\section{Testování sítě vzhledem k provedeným změnám}
V rámci testování změn v síťové topologii byl proveden test zabezpečení wifi a byla změřena propustnost sítě.

\subsection{Test 1 - ověření zabezpečení wifi}
K ověření správného zabezpečení wifi sítě byla vybrána metodika bezpečnostního testu. Byla využita volně dostupná Linuxová distribuce Kali Linux s předinstalovanými aplikacemi pro penetrační testování sítí. 

V tomto případě byl konkrétně použit program airmon-ng, který zapne wifi kartu počítače do monitorovacího módu (karta naslouchá i signál určený někomu jinému) a tím pádem odposlouchává okolní bezdrátové přenosy dat. Sledování takto odkrytého síťového provozu je zobrazeno na obrázku \ref{fig:airmon}, na kterém jsou rozmazány názvy ostatních sítí.

\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/screen/airmonwi-fi.png}
        \caption{Sledování veškerého bezdrátového provozu v dosahu síťové karty}
        \label{fig:airmon}
    \end{figure}

Aplikace airmon-ng poté odchytává a ukládá pakety při kterých dojde k výměně bezpečnostních dat mezi uživatelem a bezdrátovým access pointem. Z uložených paketů je potom možné, pomocí slovníkového útoku, získat přístupové údaje k bezdrátovému připojení. 

Celý proces penetračního testu, za pomoci aplikace airmon-ng \cite{nullbyte_airmon}, byl proveden a~nepodařilo se prolomit wifi zabezpečení. Neúspěch je dán šifrováním WPA2 v kombinaci se silným heslem, které se nenachází v žádném ze slovníků, učených pro slovníkové testy.


\subsection{Test 2 - Propustnost sítě}
Test byl uskutečněn při plném provozu, aby nedošlo ke zkreslení hodnot. Graf na obrázku \ref{fig:zyVy} zobrazuje vytížení sítě, graf na obrázku \ref{fig:Zysspeed} vystihuje přenosové rychlosti na WAN portu. Z grafů je možné pozorovat vyšší přenosové rychlosti než jsou maximální možné hodnoty původní bezpečnostní brány.

\begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/screen/zyxel-vytizeni.png}
        \caption{Vytížení bezpečnostní brány v čase}
        \label{fig:zyVy}
    \end{figure}


\begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/screen/zyxel-wan-ports.png}
        \caption{Přenosová rychlost na WAN portu bezpečnostní brány}
        \label{fig:Zysspeed}
    \end{figure}

\section{Testování aplikací}
Testování aplikací je důležitý proces, kterým je možné odhalit neošetřené stavy. Byly zvoleny tři testy, které ověřily, že aplikace je dobře ošetřená vůči krizovým stavům.

\subsection{Test 1 - nedostupnost bezpečnostní brány}
Test byl proveden odpojením bezpečnostní brány od počítačové sítě a následným zapnutím aplikace. bylo ověřeno, že aplikace se chová standardně tato výjimka je ošetřena. Viz obrázek \ref{fig:ipNCONT}.
\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sections/user_guide/img_ug/cont/06.png}
        \caption{Test nedostupnosti bezpečnostní brány - stav po zapnutí aplikace ZyCONTENT}
        \label{fig:ipNCONT}
 \end{figure}
\leavevmode\newline

\subsection{Test 2 - chybějící konfigurační soubory}
Test byl proveden smazáním souboru connection.txt, který je načítán při startu aplikace. Bylo ověřeno, že aplikace se chová standardně tato výjimka je ošetřena. Viz obrázek \ref{fig:fileNONT}.

\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sections/user_guide/img_ug/cont/11.png}
        \caption{Test chybějících konfiguračních souborů - stav po zapnutí aplikace ZyCONTENT}
        \label{fig:fileNONT}
    \end{figure}

\subsection{Test 3 - pokus o přepsání konfiguračního souboru}
Test byl proveden změnou řádků v souboru connection.txt a následným spuštěním aplikace. Bylo ověřeno, že aplikace se chová standardně tato výjimka je ošetřena. Viz obrázek \ref{fig:hashNONT}.

\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{sections/user_guide/img_ug/cont/08.png}
        \caption{Test přepsání konfiguračních souborů - stav po zapnutí aplikace ZyCONTENT}
        \label{fig:hashNONT}
    \end{figure}

\subsection{Test 4 - pokus o zablokování konkrétní stránky v konkrétní třídě}
Test byl proveden použitím aplikace pro správu obsahu, určené pro učitele. Ve třídě T24 byly z učitelského počítače zakázány sociální sítě (facebook.com, twitter.com, apod.). Následně byla ověřena konektivita známých sociálních sítí u učitelského a u studentského počítače.

Výsledek potvrdil správné fungování aplikace - na učitelské PC neměla změna vliv, studentský počítač měl přístup na známé sociální sítě zablokovaný. Obrázek \ref{fig:appZyx} znázorňuje stav bezpečnostní brány před potvrzením nastavení v aplikaci (pravidlo je vypnuté) a po potvrzení (pravidlo je zapnuté).

\begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{img/screen/bef_aftApp.png}
        \caption{Test zablokování sociálních sítí - vypnuté / zapnuté pravidlo bezpečnostní brány}
        \label{fig:appZyx}
    \end{figure}
\leavevmode\newline

\section{Vyhodnocení testů}
Testování změn, provedených v rámci síťové topologie, ukázalo bezpečnost aplikovaného řešení v oblasti bezdrátového připojení k síti a také potvrdilo vhodný výběr bezpečnostní brány. Nová bezpečnostní brána prokazuje vyšší propustnost, než byla maximální propustnost jejího předchůdce.

Testy aplikací prokázaly, že aplikace je odolná vůči smazání konfiguračních souborů i proti úmyslnému přepsání jejich obsahu. Dále byla ověřena správná funkcionalita aplikací. Aplikace svojí funkčnost prokázaly, lze je tedy považovat za bezpečné a~stabilní.

%identifikace útočníka 

